論東方主義 ------ 究竟東方主義係乜黎﹖

今日上堂學東方主義。根據我今日所學，我理解為係一種文藝復興後期，進入大航海時代，西方開始認識東方既亞洲，但又唔係咁多人有機會去亞洲或同亞洲人接觸，好多歐洲人就憑開想像亞洲人係點既，漸漸形成一種藝術思潮。

東方主義係帶有強烈白人優越主義色彩，當中對亞洲既印象都係一啲stereotype，亞洲係落後，低文明，未開化，亞洲人係柔弱咁......所以好多相關作品都搵到相同既感覺。

好像《蘇絲黃的世界》，其實我覺得好似《蝴蝶夫人》同《西貢小姐》。清一色都係高上階層白人男主角，妓女或低下階層女主角都係柔弱亞洲女姓，作品中場景都係西方眼中既異國風情 - 奇裝異服，食野味......故事都係男主角英雄救美，抱得美人歸。

但諗諗下我又諗到一套例外 - 《國王與我》，依套我覺得都帶有東方主義，但套戲係講泰國國王跟英國女教師學野，同《蘇絲黃》果類既劇情係似，都係西方教化東方，但男女角色係相反。咁究竟係我理解錯，《國王與我》根本唔係東方主義，定係東方主義既論述係會隨時間而變？

再諗諗下，張藝謀係80年尾90年代頭拍左幾套鞏俐做主角既戲，咩《紅高粱》、《秋菊打官司》、《大紅燈籠高高掛》，都有人話帶有東方主義色彩，全部都有好強好symbolic既特徵 - 農夫、田、重男輕女、盲婚啞嫁、單車、燈籠......但明顯張藝謀依幾套又同《蘇絲黃》果堆又好唔高。究竟真正既東方主義係咩黎呢？

歡迎大家討論﹐發表下高見，交流下，等小弟學多啲嘢。

膠化你個po先：
係白粉主義咁解

東方主義喺咁多年前提出 當時指嘅同而家嘅又點同
The world of suzie wong 1957年 大紅燈籠高高掛係1991
過咗咁多年 當然係有唔同
連女性主義都有分幾波 以前只係為投票 而家係metoo
所以我覺得唔同年代嘅文本都會顯示到唔同嘅東方主義
而最重要係個核心 用西方眼睛去睇亞洲 將佢地對東方既一啲想像描繪出黎 東方係比較低等咁

留名先

睇連登之前討論電影《末代皇帝溥儀》個post

老謀子簡單D講咪就係迎合西人既東方想像
落後既中國加獨特既視覺效果（當然我唔否認佢拍既好多都真係存在）
落後加奇異（西人眼中）
所以隨大陸堆知識分子開始成長佢評價幾乎係一直降低

首先喺依到無必要完全否定霸權概念

東方主義，係西方喺視角中，對於他者嘅一種投射，淨係依個term都已經係佢哋創嘅，就主導嘅話語權。

我認為東方主義可以用科技與科學依一點去建構一個西方點樣形成「東方主義」。解決完依一層後，再用經濟發展解釋，最後可以拉埋ideology同藝術做比較。

本來東方係指中東伊斯蘭，再遠少少有中國(地理上)嘅權力，再到日益強盛嘅日本 (Far East)。

好記得有個土耳其妹傾偈，佢話好好奇Far East係點，當下有秒覺得吓大家都係Eastern

但其實依個就係東方主義嘅視角。

咩係東方?中東?中亞?印度?中國?韓國?日本?東南亞?上面嘅地方都東過歐洲，同埋當時落後，唔信基督教，結果歐洲人當時眼中覺得東方人就係相信東方主義

事實上，東方複雜好多，韓國人重家庭觀念、印度男兒志在四海、中東人重男輕女、香港社會女權獨大、東南亞就更加複雜（有信佛嘅緬甸泰國、有信伊斯蘭嘅印尼、有信天主教嘅菲律賓）。正如你唔會諗個歐洲主義出嚟，然後話俄羅斯人同英法人信相同價值觀咁夾硬嚟。